% !TEX root = ../main.tex

\chapter{引言}\label{ch:introduction}
  偏微分方程 (Partial Differential Equations, PDEs) 是处理各种物理, 金融问题的重要手段.
  近年来计算机硬件和计算科学的发展使得低维的简单问题基本可以快速求解.
  但是由于传统的有限元方法在解决高维度问题时网格数量呈指数增长, 时间复杂度随之爆炸,
  出现了人们常说的维度诅咒 (curse of dimensionality) 现象, 因此需要找到更高效的方法求解高维 PDEs.
  蒙特卡洛采样通过避免全空间的网格生成解决了时间复杂度问题, 而前馈神经网络则解决了在蒙特卡洛采样下编码边界条件与优化解函数的问题.
  随着深度学习的发展, 已经有很多研究开始使用此方法求解高维 PDEs.
  本文则提出了一种类似方法, 但使用随机特征法代替神经网络, 实现降低维度和线性化的目的.

  \section{线性抛物型偏微分方程}\label{sec:lppde}
    抛物型方程是一类重要的偏微分方程, 其典型形式为
    \begin{equation}
      \frac{\partial u}{\partial t} = \mathcal{L} u + f,
      \label{eq:ppde0}
    \end{equation}
    其中 $\mathcal{L}$ 为关于空间变量的二阶线性椭圆算子.
    该类方程通常用于描述随时间演化的扩散过程, 例如热传导, 概率密度演化以及金融衍生品定价等问题.
    为了方便与 BSDE 对齐, 我们将椭圆算子拆分得到如下形式:
    \begin{equation}
      \begin{aligned}
        \frac{\partial u}{\partial t}(t, x)
        &+ \frac{1}{2} \operatorname{Tr}\!\big(
        \sigma\sigma^{\operatorname{T}}(t, x)\, \nabla_x^2 u(t, x) \big) \\
        &+ \nabla u(t, x) \cdot \mu(t, x) \\
        &+ f\!\big( t, x, u(t,x), \sigma^{\operatorname{T}}(t, x) \nabla u(t, x) \big)
        = 0.
      \end{aligned}
      \label{eq:ppde}
    \end{equation}

    我们仅考虑其中的线性方程, 即 $f$ 是 $u, \nabla u$ 的线性函数.
    从数学结构上看, 线性抛物型方程具有良好的正则性与稳定性,
    其解通常可以通过解析表示 (如基本解或 Green 函数) 或概率表示 (如 Feynman-Kac 公式) 来刻画.
    特别地, Feynman-Kac 表示将偏微分方程的求解转化为随机过程上的期望计算, 为基于随机方法的数值算法提供了理论基础.
    下面列举了常见的线性抛物型方程:
    \begin{enumerate}
      \item
      Black--Scholes 方程, 用来解决期权定价问题.
      其维度为资产数量, 对应的
      $\sigma(t, x) = \operatorname{diag}(x)\, \Sigma^{1/2}$,
      $\mu(t, x) = r\, x$,
      $f(t, x, u, z) = -r\, u$.

      \item
      热方程, 用来描述扩散过程.
      其维度为空间维度, 对应的
      $\sigma(t, x) = I$,
      $\mu(t, x) = 0$,
      $f(t, x, u, z) = 0$.

      \item
      Ornstein--Uhlenbeck 方程, 用来描述具有均值回复性质的随机过程.
      其维度为空间维度, 对应的
      $\sigma(t, x) = \sigma I$,
      $\mu(t, x) = -\kappa x$,
      $f(t, x, u, z) = 0$.

      \item
      线性反应-扩散方程, 用来描述扩散与线性反应过程.
      其维度为空间维度, 对应的
      $\sigma(t, x) = I$,
      $\mu(t, x) = 0$,
      $f(t, x, u, z) = \lambda u + c(t, x)$.
    \end{enumerate}

    尽管部分方程在物理建模中通常定义于低维空间 (如三维), 但在金融建模, 多因子随机过程等问题中,
    其状态变量维度可以显著增加, 因此常被用作高维数值算法的基准问题.

  \section{随机特征法}\label{sec:rfm}
    通常的神经网络通过多层线性变换与非线性激活函数的叠加来逼近目标函数, 这会导致需要求解一个非线性的非凸优化问题.
    随机特征法的核心思想是将内层参数随机初始化并固定, 仅对输出层参数进行优化,
    从而将原问题转化为一个凸优化问题, 在平方损失函数下进一步退化为最小二乘问题.
    这种方法通过减少需要优化的参数自由度来显著简化训练过程, 以牺牲一定的表达能力为代价换取更高的计算效率与稳定性.
    由于内层参数固定, 随机特征法本质上可以视为对核方法的一种近似,
    即通过随机特征映射将核函数表示为特征函数的数学期望, 并利用有限样本平均进行近似.

    在实际应用中, 随机特征的分布及尺度参数会显著影响逼近能力.
    通过合理选择这些参数可以使特征函数张成更丰富的函数空间, 从而提高数值求解的精度.
    因此, 其在保持较低优化复杂度的同时, 为高维函数逼近提供了一种有效的替代方案.
    特别地, 由于其线性结构, 随机特征法在基于最小二乘的偏微分方程数值方法中具有天然优势.
    \footnote{注脚写法占位} % TODO: delete this line
